\documentclass{article}

    \usepackage[a4paper, total={170mm,257mm},left=20mm, top=20mm]{geometry}
    \usepackage{subcaption}
    \usepackage{mathtools}
    \usepackage{amssymb}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1, T2A]{fontenc}
    \usepackage[english, russian]{babel}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{wrapfig}
    \usepackage{color}
    \usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
    
    \graphicspath{{img/}}
    \title{Билеты по методам машинного обучения. Часть 2}
    

    \begin{document}
        \maketitle
        \tableofcontents
        \section{Ансамбли деревьев решений}
        Рассмотрим задачу классификации на $K$ классов. $\mathcal{Y} = \{1,2,\dots, K \}.$
        
        Пусть имеется $M$ классификаторов («экспертов»)  $f_1, f_2, \dots , f_M$
        
        $$f_m: \mathcal{X} \rightarrow \mathcal{Y},$$
        $$f_m \in \mathcal{F}, (m = 1, 2, \dots, M)$$
        
        В случае классификации:
        \begin{itemize}
            \item Простое голосование 
            $$f(x) = \underset{k=1,\dots,K}{\rm argmax} \sum^{M}_{m=1}{I(f_m(x) = k)},$$
            \item Взвешенное (выпуклая комбинация классификаторов, или «смесь экспертов»): 
            $$f(x) = \underset{k=1,\dots,K}{\rm argmax} \sum^{M}_{m=1}{\alpha_m \cdot I(f_m(x) = k)} \qquad \alpha_m \ge 0 \qquad \sum^{M}_{m=1}{\alpha_m} = 1$$
              или 
            $$f(x) = \underset{k=1,\dots,K}{\rm argmax} \sum^{M}_{m=1}{\alpha_m(x) \cdot I(f_m(x) = k)} \qquad \alpha_m(x) \ge 0 \qquad \sum^{M}_{m=1}{\alpha_m(x)} = 1$$
        \end{itemize}
        
        В задаче восстановления регрессии: 
        \begin{itemize}
            \item Простое голосование: 
            $$f(x) = \frac{1}{M} \sum^{M}_{m=1}{f_m(x)}$$
            \item Взвешенное голосование («смесь экспертов»): 
            $$f(x) = \sum^{M}_{m=1}{\alpha_m(x) \cdot f_m(x)} \qquad \alpha_m(x) \ge 0 \qquad \sum^{M}_{m=1}{\alpha_m(x)} = 1$$
        \end{itemize}

        Можно ли научиться комбинировать слабые классификаторы, чтобы получить сильный? [Kearns, Valiant, 1988]?
        Два известных подхода:
        \begin{itemize}
            \item \emph{Баггинг}: пытаемся снизить зависимость экспертов друг от друга.
            \item \emph{Бустинг}: эксперты учатся на ошибках других.
        \end{itemize}
        
        \subsection{Баггинг}
        \emph{Bagging} — от \emph{bootstrap aggregation} [Breiman, 1994]

        Классификатор $f_m$ обучается на bootstrap–выборке (повторной выборке) $(m = 1,2,\dots,M)$
        Финальный классификатор $f$ — функция голосования:
        \begin{itemize}
            \item В задаче восстановления регрессии: $$f(x) = \frac{1}{M} \sum^{M}_{m=1}{f_m(x)}$$
            \item Для задачи классификации: $$f(x) = \underset{k=1,\dots,K}{\rm argmax} \sum^{M}_{m=1}{I(f_m(x) = k)},$$
        \end{itemize}
        
        \subsubsection{Random Forest}
        Развитие идеи баггинга: Random forests [Breiman, 2001]. Ансамбль параллельно обучаемых «независимых» деревьев решений.
        Независимое построение определенного количества $M$ (например, 500) деревьев:
        \begin{itemize}
            \item генерация случайной bootstrap-выборки из обучающей выборки 50–70 \% от размера всей обучающей выборки);
            \item построение дерева решений по данной подвыборке: в каждом новом узле дерева переменная для разбиения выбирается не из всех признаков, а из случайно выбранного их подмножества небольшой мощности.
        \end{itemize}
        \begin{algorithm}[H]
            \For{$m=1,2,\ldots,M$}{
            По обучающей выборке построить bootstrap-выборку
            
            Построить дерево $f_m$, рекурсивно применяя следующую процедуру

                \While{Не достигнут максимальный размер $sz$}{
                    Построить случайный набор из $p$ признаков

                    Выбрать из него лучшею переменную и построить 2 дочерних узла
                }
            }
                Для задачи восстановления регрессии \Return{$f=\frac{1}{M}\sum^{M}_{m=1}{f_m}$}

                Для задачи классификации \Return{$f=\underset{k}{\rm argmax}\sum^{M}_{m=1}{I(f_m=k)}$}
            \caption{RandomForest}
        \end{algorithm}
        
        \subsection{Бустинг} 
        To boost — улучшать, повышать, рекламировать. Попробуем строить последовательность решающих правил, каждый из которых
        осведомлен об ошибках предыдущих.
        
        Пусть есть только два класса: $\mathcal{Y} = \{-1, 1\}$.
        \subsubsection{Простая схема [Schapire, 1990]}
        3 классификатора:
        \begin{itemize}
            \item $f_1$ обучается на $N$ прецедентах
            \item $f_2$ обучается на $N$ прецедентах, таких, что $f_1$ ровно на половине дает верный ответ
            \item $f_3$ обучается на $N$ прецедентах, на которых $f_1(x) \ne f_2(x)$
        \end{itemize}
        \textbf{return} $f = sign\left(\sum^{3}_{m=1}{f_m} \right)$
        
        Откуда брать данные для новых обучающих выборок? Например, из исходной выборки путем изъятия с возвращением (бутстрэп-выборка)
        
        \subsubsection{AdaBoost}
        Название произошло от Adaptive Boosting [Freund, Schapire, 1995]
        
        Будем использовать веса $w_1, w_2, \dots, w_N$
        
        На первой итерации $w_i=1/N$ $(i=1,2,\dots,N)$  и алгоритм построения $f_1$ работает в обычном режиме.
        
        На $m$-й итерации увеличиваются веса тех прецедентов, на которых на $(m-1)$-й итерации была допущена ошибка, и уменьшаются веса тех прецедентов, которые на предыдущей итерации были классифицированы правильно.
        
        На $m$-й итерации ищем классификатор $f_m \in \mathcal{F},$ минимизирующий ошибку:
        
        $$err_m=\sum^{N}_{i=1}{w_i \cdot I(y^{(i)} \ne f_m(x^{(i)}))}$$
        
        Некоторые алгоритмы обучения принимают на вход веса $w_i$ 
        Если это не возможно, то на каждой итерации генерировать бутстрэп выборку, изымая (с возвращением) из обучающей выборки:
        
        $(x^{(1)},y^{(1)}),(x^{(2)},y^{(2)}), \dots, (x^{(N)},y^{(N)})$
        $i$-й элемент с вероятностью $w_i$

        \begin{algorithm}[H]
            Положить $w_i \leftarrow \frac{1}{N} \quad (i=1,2,\ldots,N)$

            \For{$m=1,2,\ldots,M$}{
                Найти $f_m \in \mathcal{F}_m$, минимизирующую ошибку $err_m=\sum^{N}_{i=1}{w_i \cdot I\left(y^{(i)} \ne f_m(x^{(i)})\right)}$
            
                \If{$err_m > \frac{1}{2}$}{\textbf{break}}

                Вычислить $\beta_m \leftarrow \frac{1}{2} \ln{\frac{1-err_m}{err_m}}$
                $
                w'_i \leftarrow w_i \cdot e^{-\beta_m y^{(i)}f_m\left(x^{(i)}\right)} = w_i \cdot \left( \sqrt{\frac{1-err_m}{err_m}} \right)^{-y^{(i)}f_m\left(x^{(i)}\right)}  \qquad (i=1,2,...,N)
                $
                $
                w_i \leftarrow \frac{w'_i}{\sum^{N}_{j=1}{w'_j}} \qquad (i=1,2,...,N)
                $
            }
            \Return{$f=sign\,h$, где $h=\sum^{M}_{m=1}{\beta_m f_m}$}
            \caption{AdaBoost}
        \end{algorithm}
        
        \subsection{Достоинства и недостатки ансамблей деревьев решений}
        
        \paragraph{Достоинства}
        \begin{itemize}
            \item Все достоинства деревьев решений сохраняются (кроме возможности интерпретации решающего правила - но остается возможность определения значимости признаков)
            \item Хорошее (часто рекордное) качество предсказания
            \item Random Forest (почти) не переобучается (GBT, AdaBoost - чуть похуже)
        \end{itemize}

        \paragraph{Недостатки}
        \begin{itemize}
            \item GBT, AdaBoost - много параметров, которые надо подбирать
            \item Медленно обучаются (особенно GBT, который требует обычно много деревьев)
        \end{itemize}
        

        \section{Алгоритм AdaBoost: его обоснование как алгоритма для настройки аддитивной модели с экспоненциальной функцией потерь}
        Аддитивная модель:
        $$
        f(x)=sign \, h(x) \qquad h(x)=\sum^{M}_{m=1}{\beta_{m}b(x, \theta_{m})}
        $$
        Минимизация эмпирического риска (может быть неприподъемной задачей):
        $$
        \min_{\beta, \theta}{\sum^{N}_{i=1}{L\left(\sum^{M}_{m=1}{\beta_{m}b(x^{(i)}, \theta_{m})}, y^{(i)} \right)}}
        $$
        \begin{algorithm}[H]
            \Begin{
                Положить $h(x)\equiv0$

                \For{$m = 1,\ldots,M$}{
                    Вычислить $(\beta_{m}, \theta_{m}) = \underset{\beta,\theta}{\rm argmin} \sum^{N}_{i=1}{L \left (\sum_{m=1}^{M}{\beta_{m}b(x^{(i)}, \theta_{m}), y^{(i)}} \right)}.$

                    Положить $h_{m} \equiv h_{m-1}+\beta_{m}b(\cdot, \theta_{m})$
                }
                \Return{ $h \equiv h_{M}$ }
            }
            \caption{Прямой пошаговый алгоритм (forward stagewise additive modeling)}
        \end{algorithm}
        
        AdaBoost эквивалентен прямому пошаговому алгоритму, если $L(h,y)=e^{-yh}$:
        $$
        (\beta_{m},b_{m}) \leftarrow \underset{\beta,b}{\arg \min} 
        \sum^{N}_{i=1}{L \left(h_{m-1}(x^{(i)}) + \beta b(x^{(i)}),y^{(i)} } \right)}
        $$
        $$
        \sum^{N}_{i=1}{ L \left( h_{m-1}(x^{(i)}) + \beta b(x^{(i)}),y^{(i)} } \right)} = \sum^{N}_{i=1}{\underbrace{e^{-y^{(i)}h_{m-1}(x^{(i)})}}_{w'_{i}^{(m)}} \cdot e^{-\beta y^{(i)}b(x^{(i)})}} = \sum^{N}_{i=1}{w'_{i}^{(m)}e^{-\beta y^{(i)}b(x^{(i)})}} = 
        $$
        $$
        = e^{-\beta} \cdot \sum_{y^{(i)} \ne b(x^{(i)})}{w'_{i}^{(m)}} = (e^{\beta} - e^{-\beta}) \cdot  \sum_{y^{(i)} \ne b(x^{(i)})}{w'_{i}^{(m)}} + e^{-\beta} \cdot \sum^{N}_{i=1}{w'_{i}^{(m)}}
        $$
        Поэтому $$b_{m} = \underset{b}{\rm argmin}\sum_{y^{(i)} \ne b(x^{(i)})}{w'_{i}^{(m)}}$$
        Теперь минимизируем по $\beta$:
        $$
        \beta_{m} = \frac{1}{2}\ln{\frac{1-err_{m}}{err_{m}}}, \quad \text{где} \quad err_{m} = \frac{\sum_{y^{(i)} \ne b(x^{(i)})}{w'_{i}^{(m)}}}{\sum^{N}_{i=1}{w'_{i}^{(m)}}}, \quad w'_{i}^{(m+1)}} = w'_{i}^{(m)}} \cdot e^{-\beta_{m}y^{(i)}b_{m}(x^{(i)})}
        $$
        
        \section{Алгоритм AdaBoost: экспоненциальные функции потерь с вероятностной точки зрения}
        $$
        f = \rm sign\,h(x) \qquad y \in \mathcal{Y} = \{-1, 1\}
        $$
        Экспоненциальная функция потерь $L(h(x), y) = e^{-hy}$ \\
        Рассмотрим математическое ожидание функции потерь, как аппроксимацию эмпирического риска
        $$
        \frac{1}{N}\sum^{N}_{i=1}{L(h(x^{(i)}), y^{(i)})} \approx E\,L(h(X|Y))
        $$
        Будем минимизировать условное математическое ожидание $$\min E_{Y|x}L(h(x), Y)$$
        $$
        \frac{\partial E_{Y|x}L(h(x), Y)}{\partial h} = \frac{\partial E_{Y|x}e^{-hY}}{\partial h} = E_{Y|x}(-e^{-hY} \cdot Y) = -Pr(Y=1|X=x)e^{-h} + Pr(Y=-1|X=x)e^{h} = 0
        $$
        $$
        Pr(Y=1|X=x)=Pr(Y=-1|X=x)e^{2h}
        $$
        $$
        h^*(x)= \frac{1}{2}\underset{\text{log-odds func}}{\ln{\frac{Pr(Y=1|x)}{Pr(Y=-1|x)}}} \text{ - оптимальное h при котором получим минимум условного мат. ожидания}
        $$
        Логит-функция:
        $
        logit(p) = \ln{\frac{p}{1-p}}
        $
        и обратная ей 
        $
        logistic(\alpha)=\frac{1}{1+e^{-\alpha}}
        $ \\
        SAMME(2006) - обобщение AdaBoost на $k$ классов
        $$
        \beta_m = \frac{1}{2}\left(\ln{\frac{1-err_m}{err_m}} + \ln(k-1)\right)
        $$
        
        \section{Gradient Boosting}
        GBT — \emph{Gradient Boosting Trees} [Friedman, 1999] - Градиентный бустинг деревьев решений

        В случае произвольной гладкой штрафной функции $L(h,y)$ алгоритмы для настройки модели можно получить по аналогии с соответствующими численными методами оптимизации.

        Наша задача заключается в минимизации функционала
        $$
        L(h) = \sum_{i=1}^{N}{L\left(h(x^{(i)}), y^{(i)} \right)}, \text{ где } h \text{ - функция специального вида}
        $$
        Опуская последнее ограничение, получаем задачу минимизации:
        $$
        \underset{h}{\min}\,L(h), \qquad \text{ где } h =(h(x^{(1)}, h(x{(2)}), \ldots, h(x^{(N)})) \in \mathbb{R}^N
        $$
        На многие численные методы оптимизации можно смотреть как на процесс, который, начиная с $h_0$, переходит от одной точки к другой, делая на $m$-й итерации шаг $s_m$.
        
        За $M$ итераций алгоритм приходит в точку
        $$
        h_M = h_0 + \sum^{M}_{m=1}{s_m}, \qquad s_m \in \mathbb{R}^N.
        $$
        В методе наискорейшего спуска шаг равен $s_m = - \rho_m g_m$, где $g_m$ - градиент функции $L(h)$, вычисленный в точке $h_{m-1}$.

        Компоненты вектора $g_m$ представляют собой:
        $$
        g^{(i)}_m = \left.\frac{\partial L\left(h(x^{(i)}), y^{(i)} \right)}{\partial h(x^{(i)})}\right\rvert_{h(x^{(i)}=h_{m-1}(x^{(i)})} \qquad (i=1,2,...,N).
        $$
        Параметр $\rho_m$, характеризующий длину шага, равен 
        $$
        \rho_m = \underset{\rho}{\rm argmin}\,L(\emph{h}_{m-1} - \rho\emph{g}_m).
        $$
        К сожалению, градиент известен только на объектах из обучающей выборки.
        Эту проблему можно решить путем обучения базовой модели (например, дерева решений) так, чтобы она наиболее точно предсказывала компоненты градиента.
        Частные производные $\frac{\partial L\left(h(x^{(i)}), y^{(i)} \right)}{\partial h(x^{(i)})}$ легко вычисляются аналитически.
        
        \begin{algorithm}[H]
            $0 < \gamma \le 1 $ - shrinkage

            Положить $h_0 \leftarrow \underset{\gamma}{\rm argmin} \sum^{N}_{i=1}{L(y^{(i)}, \gamma)}$

            \For{$m=1,2,\ldots,M$}{
                \For{$i=1,2,\ldots,N$}{
                    $g_m^{(i)} = \left.\frac{\partial L\left(h(x^{(i)}), y^{(i)} \right)}{\partial h(x^{(i)})}\right\rvert_{h=h_{m-1}}$
                }

                Обучить базовую модель $g_m$ на выборке $(x_1, g^{(1)_m}), (x_2, g^{(2)_m}),\ldots,(x_N, g^{(N)_m})$

                Найти длину шага: $\rho_m = \underset{\rho}{\rm argmin}\,L(h_{m-1}-\rho g_{m}(x))$.

                Обновить модель: $h_m = h_{m-1} - \gamma \rho_m g_m(x).$
            }
            \Return{$ f = sign(h_M).$}
            \caption{Gradient Boosting}
        \end{algorithm}

        \section{Метод главных компонент: постановки 3 задач, их эквивалентность}
        \begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=\linewidth]{pca}
            \caption{PCA}
        \end{wrapfigure}
        $$
            x^{(1)}, x^{(2)}, \ldots, x^{(i)} \in \mathbb{R}^{d}
        $$
        
        Рассмотрим следующие задачи:
        \begin{enumerate}
            \item Аппроксимировать данные линейными многообразиями меньшей размерности: найти линейное многообразие заданной размерности
            $k < d$, сумма квадратов расстояний до которого минимальна.
            \item Найти подпространство заданной размерности, в ортогональной проекции на которое разброс (рассеивание) (выборочная дисперсия для $k = 1$) максимален.
            \item Найти подпространство заданной размерности, в ортогональной проекции на
            которое среднеквадратичное расстояние между каждой парой точек максимально.
        \end{enumerate}

        Все эти задачи имеют одно и то же решение — PCA.
        
        
        \subsection{1-я задача} Ищем $k$-мерное линейное многообразие
        $$
        W_k = v_0 + L(v_1, \ldots, v_k), \quad v_j \in \mathbb{R}^d,  \quad ||v_j|| = 1, \quad v_j \perp v_{j'} \quad (j \ne j')
        $$
        такое, что
        $$
        \sum_{i=1}^{N}{dist^{2}(x^{(i)}, W_k)} = \sum_{i=1}^{N}{||ort_{W_k}x^{(i)}||^2} = \sum_{i=1}^{N}{\left{||}x^{(i)} - v_0 - \sum^{k}_{j=1}{\langle x^{(i)} - v_0, v_j} \rangle v_j} \right{||}^2} \rightarrow min
        $$
        Оказывается, что $$W_0 \subset W_1 \subset \cdots W_k, \quad v_0 = \overline{x} = \frac{1}{N} \sum^{N}_{i=1}{x^{(i)}} $$ и векторы $v_j$ \emph{(векторы главных компонент)} можно находить итерационно.
        \subsection{2-я задача}
        Максимизировать разброс в ортогональной проекции
        
        Пусть данные уже центрированы: $x^{(i)} \leftarrow x^{(i)} - \overline{x}(i = 1,2,\ldots,N)$ (очевидно, что дисперсия в ортогональной проекции от этого не изменится)

        Ищем подпространство
        $$
        W_k = L(v_1, v_2 \ldots, v_k), \quad v_j \in \mathbb{R}^d,  \quad ||v_j|| = 1, \quad v_j \perp v_{j'} \quad (j \ne j')
        $$
        такое, что 
        $$
        \frac{1}{N}\sum^{N}_{i=1}{\left{||}pr_{W_k}x^{(i)}\right{||}^2} = \frac{1}{N}\sum^{N}_{i=1}{\left{||}\sum^{k}_{j=1}{\langle x^{(i)},v_j \rangle v_j}\right{||}^2} = \sum^{N}_{i=1}{\sum^{k}_{j=1}{\langle x^{(i)},v_j \rangle^2}} \rightarrow max
        $$
        Эта задача эквивалентна предыдущей, так как (по теореме Пифагора)
        $$
        ||pr_{W_k}x^{(i)}||^2 = ||x^{(i)}||^2 - ||ort_{W_k}x^{(i)}||^2 \Leftrightarrow ||\sum^{k}_{j=1}{\langle x^{(i)},v_j \rangle v_j}||^2 = ||x^{(i)}||^2 - ||x^{(i)} - \langle x^{(i)},v_j \rangle v_j}||^2
        $$
        и первое слагаемое не зависит от $v_j$.
        \subsection{3-я задача}
        Максимизировать в ортогональной проекции среднеквадратичное расстояние между каждой парой точек
        
        Пусть данные уже центрированы: $x^{(i)} \leftarrow x^{(i)} - \overline{x}(i = 1,2,\ldots,N)$
        
        Ищем подпространство
        $$
        W_k = L(v_1, v_2 \ldots, v_k), \quad v_j \in \mathbb{R}^d,  \quad ||v_j|| = 1, \quad v_j \perp v_{j'} \quad (j \ne j')
        $$
        такое, что
        $$
        \frac{1}{N(N-1)}\sum_{i \ne i'}{\left|\left|pr_{W_j}x^{(i)}-pr_{W_j}x^{(i')}\right|\right|^2} \rightarrow max
        $$
        Эта задача эквивалентна 2-й задаче (а, следовательно, и 1-й), так как для любых векторов $x^{(1)}, x^{(2)}, \ldots,x^{(N)}$ в $\mathbb{R}^d$
        $$
        \frac{1}{N(N-1)}\sum_{i \ne i'}{\left|\left|x^{(i)}-x^{(i')}\right|\right|^2} = \frac{2N^{2}}{N(N-1)}\left(\frac{1}{N}\sum^{N}_{i=1}{||x^{(i)}||^2} - \left|\left|\frac{1}{N}\sum^{N}_{i=1}{x^{(i)}}\right|\right|^2 \right)
        $$
        Справа, в больших скобках, стоит выборочная дисперсия.


        \section{Метод главных компонент: жадный алгоритм и его обоснование}
        Пусть $k=1$
        $$
        \sum^N_{i=1}{\langle x^{(i)}, v_1 \rangle^2} = ||Xv_1||^2 = v_1^T X^T X v_1 \rightarrow \underset{||v_1||=1}{\max}
        $$
        Функция Лагранжа $\mathcal{L} = v_1^T X^T X v_1 - \lambda_1(||v_1||^2 - 1)$
        $$
        \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v_1} = 2X^T X v_1 - 2\lambda v_1 = 0 \quad \Leftrightarrow \quad X^TXv_1 = \sigma_1 v_1  
        $$
        То есть $v_1$ - собственный вектор матрицы $X^TX$, относящийся к максимальному с.ч. $\lambda_1$. \\
        Для $k=2$:
        $$
        \sum^N_{i=1}{\langle x^{(i)}, v_2 \rangle^2} = ||Xv_2||^2 = v_2^T X^T X v_2 \rightarrow \underset{\substack{||v_2||=1 \\ v_1 \perp v_2}}{\max}
        $$
        Функция Лагранжа:
        $$
        \mathcal{L} = v_2^TX^TXv_2 - \lambda_2(||v_2||^2 - 1) - \mu_{12}v_1^Tv_2 \quad \Rightarrow \quad \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial v_2} = 2X^TXv_2 - 2\sigma_2v_2 - \mu_{12}v_1=0
        $$
        Умножая на $v^T_1$ слева:
        $$
        2 v^T_1 X^T X v_2 - 2 \sigma_2 v^T_1 v_2 - \mu_{12} v_1^T v_1 = 0
        $$
        $$
        2\sigma_1 v_1^T v_2 - 2\sigma_2 v_1^T v_2 - \mu_{12}v_1^T v_1 = 0 \quad \Rightarrow \quad \mu_{12} = 0
        $$
        Откуда $X^TXv_2 = \sigma_2 v_2$ т.е. $v_2$ - собственный вектор матрицы $X^TX$ для следующего с.ч. $\sigma_2$. \\
        Получаем
        \begin{wrapfigure}{r}{7cm}
            \centering
            \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pca_greedy}
        \end{wrapfigure}
        \begin{equation}
            v_1 = \underset{||v||=1}{\rm argmax}||Xv||^2 \tag{1}
        \end{equation}
        \begin{equation}
            v_2 = \underset{\substack{||v||=1 \\ v \perp v_1}}{\rm argmax}||Xv||^2 \tag{2}
        \end{equation}
        $$...$$
        \begin{equation}
            v_k = \underset{\substack{||v||=1 \\ v \perp v_1, \ldots,v \perp v_{k-1}}}{\rm argmax}||Xv||^2 \tag{k}
        \end{equation}
        Докажем, что жадный алгоритм работает, т.е.
        $$
        ||Xv_1||^2 + \cdots + ||Xv_k||^2 = \underset{\substack{||w_i||=1 \\ w_i \perp w_j}}{\rm max}\left(||Xw_1||^2 + \cdots + ||Xw_k||^2 \right)
        $$
        Случай $k = 1$: из $(1)$ \\
        $k = 2$: \\
        \begin{equation}
            \text{Пусть} \quad w_2 \perp v_1, \quad W_2 = L(w_1, w_2) \tag{*}
        \end{equation}
        \[
            \begin{aligned}
		  & ||Xv_1||^2 \ge ||Xw_1||^2 \text{ из } (1)                 \\
                & ||Xv_2||^2 \ge ||Xw_2||^2 \text{ из } (2) \text{ и } (*)
            \end{aligned}
            \qquad\Longrightarrow\qquad
            \begin{aligned}
                ||Xv_1||^2 + ||Xv_2||^2 \ge ||Xw_1||^2 + ||Xw_2||^2
            \end{aligned}
        \]
        $k - 1 \rightarrow k:$
        \begin{equation}
            \text{Пусть} \quad w_k \perp v_1,v_2,\ldots,v_{k-1}, \quad W_2 = L(w_1, \ldots, w_K) \tag{**}
        \end{equation}
        \[
            \begin{aligned}
                & ||Xv_1||^2 + \cdots + ||Xv_{k-1}||^2 \ge ||Xw_1||^2 + \cdots + ||Xw_{k-1}||^2  \text{ по инд. предположению } (1) \\
                & ||Xv_k||^2 \ge ||Xw_k||^2  \text{ из } (k) \text{ и } (**)
            \end{aligned}
        \]
        \[
            \qquad\Longrightarrow\qquad
            \begin{aligned}
                ||Xv_1||^2 + \cdots + ||Xv_k||^2 \ge ||Xw_1||^2 + \cdots + ||Xw_k||^2
            \end{aligned}
        \]
            
        
        


        \section{Сингулярное разложение и его использования для нахождения главных компонент}
        \emph{Сингулярное разложение} матрицы $X$ - это
        $$
        \underbrace{X}_{N \times d} = \underbrace{U}_{N \times N} \cdot \underbrace{\Sigma}_{N \times d} \cdot \underbrace{V^T}_{d \times d}
        $$
        Матрицы $U$ и $V$ - ортогональные $(U^{-1}=U^T, \, V^{-1} = V^T)$ \\
        Матрица $\Sigma$ - диагональная с неотрицательными диагональными элементами (\emph{сингулярными числами}), записанными в порядке убывания \\
        В матрице $U$ по столбцам - \emph{левые сингулярные векторы} \\
        В матрице $V$ по столбцам - \emph{правые сингулярные векторы} (\textbf{это и есть главные компоненты}) \\
        Пусть $d < N$, тогда лучше использовать \emph{неполное сингулярное разложение}:
        $$
        \underbrace{X}_{N \times d} = \underbrace{U}_{N \times d} \cdot \underbrace{\Sigma}_{d \times d} \cdot \underbrace{V^T}_{d \times d}
        $$
        Если $d > N$, то наоборот:
        $$
        \underbrace{X}_{N \times d} = \underbrace{U}_{N \times N} \cdot \underbrace{\Sigma}_{N \times N} \cdot \underbrace{V^T}_{N \times d}
        $$
        Пусть данные в $X$ центрированы, тогда
        $$
        C = \frac{1}{N-1}X^T X=\frac{1}{N-1}(U \Sigma V^T)^T(U \Sigma V^T) = \frac{1}{N-1}V \Sigma^2 V^T = V \left(\frac{1}{N-1} \Sigma^2 \right)V^T
        $$
        Итак, $V$ составлена их главных компонент (правых сингулярных векторов). \\
        С точностью до перестановки столбцов $V = Q$ \\
        $\frac{1}{N-1}\Sigma^2$ составлена из дисперсий по главным компонентам. \\
        С точностью до перестановки диагональных элементов $\frac{1}{N-1}\Sigma^2 = D.$ \\
        Пусть импользуется $k \le d$ главных компонент. \\
        $U_k$ - первые $k$ столбцов матрицы $U$ \\
        $\Sigma_k$ - первые $k$ столбцов и $k$ строк матрицы $\Sigma$ \\
        $V_k$ - первые $k$ столбцов матрицы $V$
        $$
        \underbrace{X}_{N \times d} \approx \underbrace{U_k}_{N \times k} \cdot \underbrace{\Sigma_k}_{k \times k} \cdot \underbrace{V^T_k}_{k \times d}
        $$
        $V_k$ - векторы главных компонент (по столбцам), или "матрица нагрузок" (loadings) \\
        $X V_k = U_k \Sigma_k$ - проекции векторов на г.к., или "матрица счетов" (scores)





    \section{Bias-Variance Trade-off}

        Дилемма "смещение-разброс" это проблема одновременной минимизации двух видов ошибок для обучаемого алгоритма, одна из центральных проблем в машинном обучении
        \begin{itemize}
                    \item
             \textit{Смещение} (\textit{bias} или \textit{misspecification error}) - ошибка, которая происходит из-за неверных предположений (упрощающих) имеющейся модели.
             Большое смещение может привести к тому, что алгоритм не сможет отразить существенные зависимости между признаками и предсказываемыми переменными (\textit{недообучение})
                    \item
             \textit{Разброс} (\textit{variance}) - ошибка, которая происходит из-за чувствительности к возмущениям данных в обучающей выборке. Из-за большого разброса алгоритм может начать воспринимать шум в данных как часть зависимости, т.е. происходит \textit{переобучение} (\textit{overfitting})
        \end{itemize}
        В идеале, хочется выбрать модель которая точно отображает закономерности на обучающей выборке, но также хорошо обобщает эти закономерности вне выборки. На практике этого добиться не получается. Методы обучения с высокой дисперсией (разбросом) могут хорошо представлять зависимости на обучающей выборке, но подвержены риску переобучения на зашумленных или нерепрезентативные данныъ из обучающей выборки. Напротив, алгоритмы с высоким уровнем смещения обычно подразумевают более простые модели, которые не склонны к переобучению, но неспособные зафиксировать важные закономерности.
    
        Пусть 
    
    
    $$
    Y = f^*(x) + \varepsilon (x),
    \qquad
    {\rm E}\, \varepsilon (x) = 0,
    \qquad
    {\rm Var}\, \varepsilon (x) = \sigma_{\varepsilon}^2 (x)
    $$
    
    $f(x, D)$ – решающее правило, $D$ – обучающая выборка
    
    $x$, $f^*(x)$ случайными не являются
    
    Случайными являются: $\varepsilon (x)$ и $D$, причем считаем их независимыми
    
    Тогда
    $$
    {\rm MSE}(x) = {\rm E}_{D,\varepsilon} \bigl(f(x,D) - Y\bigr)^2 
    = 
    \sigma^2_{\varepsilon} (x)
    + \underbrace{{\rm E}_D^2 \bigl(f(x, D) - f^*(x)\bigr)}_{{\rm Bias}^2 [f(x, D)]}
    + \underbrace{{\rm E}_D \bigl(f(x, D) - {\rm E}_D f(x, D)\bigr)^2}_{{\rm Variance}\,[f(x, D)]}
    $$
    
    Ошибка $=$ Неустранимая ошибка $+$ Смещение${}^2$ $+$ Разброс
    
    
     \textit{Доказательство}:
    
    $$
    {\rm E}_{D,\varepsilon} \bigl(f(x,D) - Y\bigr)^2 
    = 
    \color{blue}{{\rm E}_D f^2(x,D)}
    - \color{red}{2{\rm E}_{D,\varepsilon} \Bigl( f(x,D) \bigl(f^*(x) + \varepsilon (x)\bigr)\Bigr)}
    + \color{magenta}{{\rm E}_{\varepsilon} \bigr(f^*(x) + \varepsilon (x)\bigl)^2}
    =
    $$
    $$
    =
    \color{blue}{{\rm E}_D \bigl(f(x, D) - {\rm E}_D f(x, D)\bigr)^2 + \bigl({\rm E}_D f(x,D)\bigr)^2 } -
    $$
    $$
    - \color{red}{2 f^*(x){\rm E}_D f(x,D) +  2{\rm E}_{D,\varepsilon} \bigl(f(x,D)\varepsilon (x)\bigr)}
    + \color{magenta}{\bigr(f^*(x)\bigl)^2 + 2f^*(x) {\rm E}\varepsilon(x) + {\rm E}\varepsilon^2(x)}
    = 
    $$
    $$
    =
    {\rm E}_D \bigl(f(x, D) - {\rm E}_D f(x, D)\bigr)^2
    + \Bigl({\rm E}_D \bigl(f(x, D) - f^*(x)\bigr)\Bigr)^2
    + \sigma^2_{\varepsilon} (x)
    $$
    
    Большое смещение - недообучение
    
    Большой разброс - переобучение
        \section{Learning Curve}
        \emph{Кривые обучения (Learning curves)} – график ошибки на обучающей и тренировочных выборках в зависимости от размера этих выборок.

        \paragraph{Теория кривых обучения:}
        \begin{itemize}
            \item Вид кривых позволяет оценить обобщающую способность алгоритма обучения
            \item Вид кривых позволяет увидеть в какой момент модель обучилась на данных
            \begin{itemize}
                \item Это происходит, если ошибки на обеих выборках достигают плато и есть постоянный и одинаковый разрыв между кривыми
            \end{itemize}
            \item Вся суть в том, чтобы найти нужный уровень сложности модели алгоритма, чтобы минимизировать смещение (Bias) и дисперсию (Variance).
            \item Пример уровня сложности модели: линейная регрессия – простая модель, полином 100-й степени – сложная модель.
            \item Оптимальный уровень зависит от величины выборок
        \end{itemize}

        \includegraphics[width=\textwidth]{learingngcurve}
        \paragraph{О чем говорит вид кривой обучения}

        \begin{itemize}
            \item Плохая кривая с большим смещением, недообучение (рис. 1)
            \begin{itemize}
                \item Кривые ошибок сходятся на высоком значении ошибки
                \item Размер выборок не важен, наша модель не может адекватным образом представить данные
            \end{itemize}
            \item Плохая кривая с большой дисперсией, переобучение (рис. 3)
            \begin{itemize}
                \item  Большой разрыв между кривыми
                \item Можно улучшить результат, если увеличить выборки
                \item Можно улучшить результат упростив модель
            \end{itemize}
            \item Идеальная кривая (рис. 2)
            \begin{itemize}
                \item Хорошая обобщающая способность
                \item Кривые ошибок сходятся на одном низком значении
                \item Чем меньше разрыв между кривыми, тем лучше обобщающая способность. 
            \end{itemize}
        \end{itemize}

        \section{Дополнительные вопросы}
        \subsection{Что такое обучение с учителем? Какое оно бывает?}
        \emph{Обучение с учителем (Supervised learning)} — один из разделов машинного обучения, посвященный решению следующей задачи. Имеется множество объектов (ситуаций) и множество возможных ответов (откликов, реакций). 

        Существует некоторая зависимость между ответами и объектами, но она неизвестна. Известна только конечная совокупность прецедентов — пар «объект, ответ», называемая обучающей выборкой. На основе этих данных требуется восстановить зависимость, то есть построить алгоритм, способный для любого объекта выдать достаточно точный ответ. 

        Для измерения точности ответов определённым образом вводится функционал качества.

        Под учителем понимается либо сама обучающая выборка, либо тот, кто указал на заданных объектах правильные ответы. Существует также обучение без учителя, когда на объектах выборки ответы не задаются.
        \subsubsection{Формальная постановка}
        Пусть $X$ — множество описаний объектов,  $Y$ — множество допустимых ответов. 

        Существует неизвестная целевая зависимость — отображение $y^{*}: X\to Y$, значнения которой известны только на объектах конечной обучающей выборки $X^m = \{(x_1,y_1),\dots,(x_m,y_m)\}$. 

        Требуется построить алгоритм $a: X\to Y$, который приближал бы неизвестную целевую зависимость как на элементах выборки, так и на всём множестве $X$.

        Говорят также, что алгоритм должен обладать способностью к обобщению эмпирических фактов, или выводить общее знание (закономерность, зависимость) из частных фактов (наблюдений, прецедентов).

        Данная постановка является обобщением классических задач аппроксимации функций. В классической аппроксимации объектами являются действительные числа или векторы. В реальных прикладных задачах входные данные об объектах могуть быть неполными, неточными, неоднородными, нечисловыми. Эти особенности приводят к большому разнообразию методов обучения с учителем.

        \subsubsection{Типология задач обучения с учителем}

        \paragraph{Типы входных данных}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Признаковое описание или матрица объекты-признаки} — наиболее распространённый случай. Каждый объект описывается набором своих характеристик, называемых признаками. Признаки могут быть числовыми или нечисловыми.
            \item \emph{Матрица расстояний между объектами.} Каждый объект описывается расстояниями до всех остальных объектов обучающей выборки. С этим типом входных данных работают немногие методы, в частности, метод ближайших соседей, метод парзеновского окна, метод потенциальных функций.
            \item \emph{Временной ряд или сигнал представляет собой последовательность измерений во времени}. Каждое измерение может представляться числом, вектором, а в общем случае — признаковым описанием исследуемого объекта в данный момент времени.
            \item \emph{Изображение или видеоряд}
            \item Встречаются и более сложные случаи, когда входные данные представляются в виде графов, текстов, результатов запросов к базе данных, и т. д. Как правило, они приводятся к первому или второму случаю путём предварительной обработки данных и извлечения признаков.
        \end{itemize}
        \paragraph{Типы откликов}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Задачи классификации} — множество возможных ответов конечно. Их называют идентификаторами (именами, метками) классов.
            \item \emph{Задачи регрессии} — ответы являются действительными числами или векторами.
        \end{itemize}

        \subsection{Что такое обучение без учителя?}
        \emph{Обучение без учителя (Unsupervised learning)} — один из разделов машинного обучения. Изучает широкий класс задач обработки данных, в которых известны только описания множества объектов (обучающей выборки), и требуется обнаружить внутренние взаимосвязи, зависимости, закономерности, существующие между объектами.

        \subsubsection{Типология задач обучения без учителя}

        \paragraph{Типы входных данных}
        \begin{itemize}
            \item \emph{Признаковое описание объектов}. Каждый объект описывается набором своих характеристик, называемых признаками. Признаки могут быть числовыми или нечисловыми.
            \item \emph{Матрица расстояний между объектами}. Каждый объект описывается расстояниями до всех остальных объектов обучающей выборки.
        \end{itemize}

        \paragraph{Типы задач обучения без учителя}
        \begin{itemize}
            \item Кластеризация
            \item Поиск правил ассоциации
            \item Заполнение пропущенных значений
            \item Сокращение размерности
            \item Визуализация данных
        \end{itemize}

        \subsection{Что такое штрафная функция?}
        Вводится функция потерь  ${\mathcal L}(y,y')$, характеризующая величину отклонения ответа  $y=a(x)$ от правильного ответа  $y'=y^{*}(x)$ на произвольном объекте $x\in X$.

        Типичный выбор функции потерь:
        \begin{itemize}
            \item В задачах классификации ${\mathcal L}(y,y') = [y'\neq y]$
            \item В задачах регрессии ${\mathcal L}(y,y') = (y'-y)^2$
        \end{itemize}

        Вводится функционал качества, характеризующий среднюю ошибку (\emph{эмпирический риск}) алгоритма  a на произвольной выборке $X^m$
        $$Q(a,X^m) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m {\mathcal L}(a(x_i),y^{*}(x_i))$$

        \emph{Метод минимизации эмпирического риска} — один из наиболее распространённых подходов к обучению алгоритмов по прецедентам. Он заключается в том, чтобы в заданной модели алгоритмов $A= \{a: X\to Y\}$ найти алгоритм, минимизирующий среднюю ошибку на обучающей выборке:
        $$a = \mathrm{arg}\min_{a\in A} Q(a,X^m)$$
        Тем самым задача обучения сводится к оптимизации и может быть решена численными методами оптимизации.

        \subsection{Что такое обучающая и тестовая выборки?}
        \emph{Обучающая выборка (training sample)} — выборка, по которой производится настройка (оптимизация параметров) модели зависимости.

        Если модель зависимости построена по обучающей выборке $X^m$, то оценка качества этой модели, сделанная по той же выборке $X^m$ оказывается, как правило, оптимистически смещённой. Это нежелательное явление называют переобучением. На практике оно встречается очень часто. Хорошую эмпирическую оценку качества построенной модели даёт её проверка на независимых данных, которые не использовались для обучения.

        \emph{Тестовая (или контрольная) выборка (test sample)} — выборка, по которой оценивается качество построенной модели. Если обучающая и тестовая выборки независимы, то оценка, сделанная по тестовой выборке, является несмещённой.

        Оценку качества, сделанную по тестовой выборке, можно применить для выбора наилучшей модели. Однако тогда она снова окажется оптимистически смещённой. Для получения немсещённой оценки выбранной модели приходится выделять третью выборку.

        \emph{Проверочная выборка (validation sample)} — выборка, по которой осуществляется выбор наилучшей модели из множества моделей, построенных по обучающей выборке.

        \subsection{Что такое cross-validation?}

        \emph{Скользящий контроль (кросс-проверка, кросс-валидация, cross-validation, CV)} — процедура эмпирического оценивания обобщающей способности алгоритмов, обучаемых по прецедентам.

        Фиксируется некоторое множество разбиений исходной выборки на две подвыборки: \emph{обучающую} и \emph{контрольную}. 

        Для каждого разбиения выполняется настройка алгоритма по обучающей подвыборке, затем оценивается его средняя ошибка на объектах контрольной подвыборки. \emph{Оценкой скользящего контроля} называется средняя по всем разбиениям величина ошибки на контрольных подвыборках.

        Если выборка независима, то средняя ошибка скользящего контроля даёт несмещённую оценку вероятности ошибки. Это выгодно отличает её от средней ошибки на обучающей выборке, которая может оказаться смещённой (оптимистически заниженной) оценкой вероятности ошибки, что связано с явлением переобучения.

        Скользящий контроль является стандартной методикой тестирования и сравнения алгоритмов классификации, регрессии и прогнозирования.

        \subsubsection{Формальное описание}

        Выборка $X^L$ разбивается $N$ различными способами на две непересекающиеся подвыборки: $X^L = X^m_n \cup X^k_n$, где  $X^m_n$ — обучающая подвыборка длины $m$, $X^k_n$ — контрольная подвыборка длины $k=L-m, n=1,\ldots,N$ — номер разбиения.

        Для каждого разбиения $n$ строится алгоритм  $a_n = \mu(X^m_n)$ и вычисляется значение функционала качества  $Q_n = Q (a_n, X^k_n)$. Среднее арифметическое значений $Q_n$ по всем разбиениям называется оценкой скользящего контроля:
        $$CV(\mu,X^L)=\frac1N \sum_{n=1}^N Q (\mu(X^m_n), X^k_n)$$
        Различные варианты скользящего контроля отличаются видами функционала качества и способами разбиения выборки.

        \subsection{Что такое ожидаемый риск?}
        \emph{Эмпирический риск (Empirical Risk)} — это средняя величина ошибки алгоритма на обучающей выборке.
        \emph{Метод минимизации эмпирического риска (Empirical Risk Minimization, ERM)} — это общий подход к решению широкого класса задач обучения по прецедентам, в первую очередь — задач обучения с учителем, включая задачи классификации и регрессии.

        \subsubsection{Формальное определение}
        Вводится \emph{функция потерь} ${\mathcal L}(y,y')$, характеризующая величину отклонения ответа  $y=a(x)$ от правильного ответа $y'=y^{*}(x)$ на произвольном объекте $x\in X$.

        Вводится модель алгоритмов $A= \{a:\: X\to Y\}$, в рамках которой будет вестись поиск отображения, приближающего неизвестную целевую зависимость.

        \emph{Эмпирический риск} — это функционал качества, характеризующий среднюю ошибку алгоритма a на выборке $X^m$:
        $$Q(a,X^m) = \frac{1}{m} \sum_{i=1}^m {\mathcal L}(a(x_i),y^{*}(x_i)).$$
        \emph{Метод минимизации эмпирического риска} заключается в том, чтобы в заданной модели алгоритмов $A$ найти алгоритм, доставляющий минимальное значение функционалу эмпирического риска:
        $$a = \mathrm{arg}\min_{a\in A} Q(a,X^m).$$

        \subsection{Как можно бороться с пропущенными значениями?}
        \subsubsection{Постановка задачи}
        Имеется матрица объектов-признаков $X^{n \times d}$, $n$ – количество объектов, $d$ – количество признаков. 
        Часть значений матрицы пропущены. Необходимо получить матрицу объектов-признаков без пропущенных значений с целью дальнейшего
        применения алгоритма машинного обучения.
        \subsubsection{Методы решения}
        \begin{itemize}
            \item Замена специальным значением
            \item Замена самым частым или средним значением
            \item Замена с помощью сингулярного разложения
            \item Замена с помощью метода ближайших соседей
            \item Замена с помощью случайного леса
            \item Замена с помощью линейной регрессии
            \item Замена с помощью EM-алгорима
            \item Замена с помощью метода k средних 
        \end{itemize}

        \subsection{Что такое переобучение и недообучение?} 
        \emph{Обобщающая способность(generalization ability, generalization performance)}. Говорят, что алгоритм обучения обладает способностью к обобщению, если вероятность ошибки на тестовой выборке достаточно мала или хотя бы предсказуема, то есть не сильно отличается от ошибки на обучающей выборке.

        \emph{Переобучение, переподгонка (overtraining, overfitting)} — нежелательное явление, возникающее при решении задач обучения по прецедентам, когда вероятность ошибки обученного алгоритма на объектах тестовой выборки оказывается существенно выше, чем средняя ошибка на обучающей выборке. Переобучение возникает при использовании избыточно сложных моделей.

        \emph{Недообучение} — нежелательное явление, возникающее при решении задач обучения по прецедентам, когда алгоритм обучения не обеспечивает достаточно малой величины средней ошибки на обучающей выборке. Недообучение возникает при использовании недостаточно сложных моделей.

        \subsection{Что такое ROC-кривая и AUC?}
        \emph{Кривая ошибок} или \emph{ROC-кривая} – графичекая характеристика качества бинарного классификатора, \emph{зависимость доли верных положительных классификаций от доли ложных положительных классификаций} при варьировании порога решающего правила. Преимуществом ROC-кривой является её инвариантность относительно отношения цены ошибки I и II рода.

        \subsubsection{ROC-кривая}
        ROC-кривая показывает зависимость TPR от FPR при варьировании порога $w_0$. Она проходит из точки $(0,0)$, соответствующей максимальному значению $w_0$, в точку $(1,1)$, соответствующую минимальному значению $w_0$.

        При $w_0 \;>\, \max_{1=1..m} f(x_i,w)$ все объекты классифицируются как отрицательные, и ошибки возникают на всех положительных объектах, $\textrm{FPR}=0$, $\textrm{TPR}=0$.

        При $w_0 \;<\, \min_{1=1..m} f(x_i,w)$ все объекты классифицируются как положительные, и ошибки возникают на всех отрицательных объектах, $\textrm{FPR}=1$, $\textrm{TPR}=1$.

        ROC-кривая монотонно не убывает. Чем выше лежит кривая, тем лучше качество классификации.

        ROC-кривая может быть вычислена по любой выборке. Однако ROC-кривая, вычисленная по обучающей выборке, является оптимистично смещённой влево-вверх вследствие переобучения. Величину этого смещения предсказать довольно трудно, поэтому на практике ROC-кривую всегда оценивают по независомой тестовой выборке.

        \subsubsection{AUC}

        \emph{Площадь под ROC-кривой AUC(Area Under Curve)} является агрегированной характеристикой качества классификации, не зависящей от соотношения цен ошибок. Чем больше значение AUC, тем «лучше» модель классификации. Данный показатель часто используется для сравнительного анализа нескольких моделей классификации.

        \subsection{Что такое FPR, FNR, TPR, TNR?}
        $
        \begin{array}{|c|c|}
        \hline
        {\rm TN} & {\rm FN} \\
        \hline
        {\rm FP} & {\rm TP} \\
        \hline
        \end{array}
        $
        ${\rm TN}$ – true negative
        ${\rm FP}$ – false positive
        ${\rm FN}$ – false negative
        ${\rm TP}$ – true positive


        ${\rm FP}$ – \emph{ложные тревоги} (ошибки 1-го рода или $\alpha$-ошибки)

        ${\rm FN}$ – \emph{промахи} (ошибки 2-го рода или $\beta$-ошибки)

        $\alpha = {\rm FPR} = \frac{{\rm FP}}{{\rm TN}+{\rm FP}}$ – вероятность ошибки первого рода (\emph{уровень значимости})

        $\beta = {\rm FNR} = \frac{{\rm FN}}{{\rm FN}+{\rm TP}}$ – вероятность ошибки второго рода

${\rm TNR} = \frac{{\rm TN}}{{\rm TN}+{\rm FP}} = 1 - {\rm FPR}$ – \emph{специфичность} (вероятность предсказать болезнь, если она есть)

${\rm TPR} = {\rm recall} = \frac{{\rm TP}}{{\rm FN}+{\rm TP}} = 1 - {\rm FNR}$ – \emph{чувствительность} (вероятность предсказать отсутствие болезни, при условии, что ее нет)

${\rm error} = \frac{{\rm FP} + {\rm FN}}{{\rm TP} + {\rm TN} + {\rm FP} + {\rm FN}}\qquad {\rm accuracy} = \frac{{\rm TP} + {\rm TN}}{{\rm TP} + {\rm TN} + {\rm FP} + {\rm FN}} = 1 - {\rm error} $

${\rm precision} = \frac{{\rm TP}}{{\rm FP}+{\rm TP}} \qquad F_1 = 2\cdot\frac{{\rm precision}\cdot{\rm recall}}{{\rm precision}+{\rm recall}}$
    \end{document}